% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

\chapter{Diseño de la solución}
\label{sec:diseñoSolucion}

% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------


De acuerdo con las decisiones tomadas en la fase de análisis en el punto \ref{sec:analisisProblema}, se van a tomar una serie de decisiones acerca de cómo se ha de realizar la solución a los problemas expuestos. El primer paso va a ser determinar cuáles son las herramientas con las que se va a confeccionar la implementación de la solución.
Seguidamente se presentará la arquitectura software del sistema, incluyendo la lista de clases y el modelo de datos.

% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

\section{Análisis de la herramientas}
\label{sec:diseñoSolucion:analisisHerramientas}

 

\subsection{SDK de realidad aumentada}

Es imprescindible para nuestro proyecto el uso de una herramienta que nos facilite la integración de realidad aumentada. Sin una buena herramienta que haga posible el reconocimiento de imágenes o \textit{targets} y que disponga de un API completo y funcional este proyecto habría sido inviable. Actualmente existe una gran variedad de SDKs que nos ofrecen este servicio, entre las que hemos considerado para nuestra aplicación se encuentran \textit{ARToolKit}, \textit{Wikitude} y \textit{Vuforia}. Los requisitos que se le piden al SDK para ser candidato a ser usado en nuestra aplicación:
\begin{itemize}
	\item Ser compatible con el motor de videojuegos \textit{Unity}.
	\item Poder ser utilizada de forma gratuita.
	\item Disponer de una amplia documentación que facilite el aprendizaje de uso.
	\item Admitir el reconocimiento de \textit{targets} y que otorgue el control necesario que nuestra aplicación necesita en el proceso de reconocimiento de \textit{targets}.
\end{itemize}
\textit{Wikitude} es una excelente herramienta a tener en cuenta en futuros proyecto, sin embargo, al ser un SDK bastante nuevo tiene carencia de algunas características, en este caso una de las que nosotros requerimos que es la compatibilidad con Unity.

La decisión más difícil se encuentra al elegir entre \textit{ARToolKit} y \textit{Vuforia}. Ambas son excelente herramientas, ambas poseen una amplia documentación y ambas tienen un uso gratuito. \textit{ARToolKit} se trata de un SDK de código abierto, lo que nos puede ofrecer un mayor control a la hora de desarrollar la aplicación. Sin embargo, \textit{ARToolKit} dispone de menos precisión en el reconocimiento de \textit{targets} incluso cuando la cámara y el \textit{target} están inmóviles (\cite{amin_comparative_2015}). \textit{Vuforia} también dispone de ciertas herramientas más que \textit{ARToolKit}, algunas de estas herramientas pueden resultar útiles para la implementación de la aplicación; como puede ser el método de reconocimiento extendido que posee \textit{Vuforia}, lo que ayuda a que se pueda seguir realizando el seguimiento de los \textit{targets} incluso cuando estos no se encuentren en el foco de la cámara del dispositivo móvil, guiándose por el entorno en el que se encuentra la imagen. Esta característica puede ser muy útil en nuestra aplicación, ya que la probabilidad de que en algún momento perdamos un \textit{target} de vista, ya sea en la transición de un \textit{target} a otro o en por visualizar un espacio vacío, es alta.

Teniendo en cuenta estas características es lógico que el SDK de realidad aumentada elegido sea \textit{Vuforia}.




\subsection{Entorno de desarrollo}

Una de las condiciones que se le ha impuesto al SDK de realidad aumentada ha sido su compatibilidad con el motor de videojuegos \textit{Unity}, esto se debe a que el uso de uno de estos motores junto con su entorno de desarrollo facilitará enormemente el desarrollo de la aplicación.

Actualmente existen una gran variedad de motores de videojuegos. Son llamados así ya que su finalidad principal al ser implementados ha sido siempre el de desarrollo de videojuegos para diferentes plataformas. Sin embargo, su flexibilidad a la hora de desplegar aplicaciones en distintos entornos y la potencia que otorgan en el desarrollo de aplicaciones visuales, está haciendo que los ámbitos en los que se emplean sean cada vez más diversos.

Dos de los más popularizados motores de videojuegos son \textit{Unity3D} y \textit{Unreal} cada uno con sus características y peculiaridades. Debido a que \textit{Unreal} ha sido liberado hace muy poco para el uso gratuito, ha sido \textit{Vuforia} el motor que más a crecido en los últimos tiempos en usuarios. Esto ha propiciado que muchos de los SDKs existentes de realidad aumentada han implementado extensiones para \textit{Unity} y no para \textit{Unreal}.

El principal motivo por el que se ha elegido \textit{Unity3D} como entorno de desarrollo y no otro motor de videojuegos es su compatibilidad con los SDKs de realidad aumentada. \textit{Vuforia} implementa un módulo para desarrollar aplicaciones en \textit{Unity} como única alternativa a motor de videojuego.

Adicionalmente \textit{Unity3D} dispone de múltiples características beneficiosas para nuestro proyecto. Una de ellas es su curva de aprendizaje, la cual es bastante rápida, \textit{Unity} se compone de un entorno bastante intuitivo para el desarrollador y total control sobre los elementos de la aplicación a desarrollar.

\subsection{Lenguaje de programación}

Una vez elegido \textit{Unity3D} como entorno de desarrollo, el abanico de lenguajes de programación se reduce drásticamente, ya que los lenguajes que acepta el motor de videojuegos para el desarrollo de sus \textit{script} son: \textit{C\#} y \textit{javascript}.

La comunidad de usuarios de 	\textit{Unity3D} recomienda para proyectos complejos, el uso de \textit{C\#}, se trata de un lenguaje más robusto, ya que, se trata de un lenguaje más tipado que \textit{javascript}, su ejecución es síncrona y su orientación a objetos es más pura.

\subsection{Almacenamiento de datos}

El el punto \ref{sec:analisisProblema:analisisRequisitos} establecimos unos requisitos que debía tener la estructura que se eligiera para el almacenamiento. Dijimos que una vez parametrizado el espacio, este debería ser almacenado para su posterior utilización en aplicaciones compatibles. Se debería usar un formato de almacenamiento eficaz y si es posible que también haga factible la modificación o creación de espacios, sin necesidad de la aplicación parametrizadora. La solución que se ha elegido para el almacenamiento de estos datos han sido ficheros \textit{XML}. Se ha elegido este tipo de almacenamiento, ya que, C\# dispone de una herramienta de Modelado en Objetos para la Representación de Documentos (DOM) que hace especialmente fácil el tratamiento, tanto de importación como de exportación de los datos que se necesitan almacenar.

Otro punto a favor de este tipo de almacenamiento es que el formato en el que se guarda puede ser abierto en un editor de texto por cualquier usuario que esté interesado en leerlo o modificarlo. Por ejemplo en la figura \ref{lst:xml} se representa un archivo xml cuyo uso es el almacenamiento de dos \textit{targets} virtualizados. En él existe un contenedor de \textit{PlaneTargets} que son los objetos que representan los \textit{targets} virtualizados. De cada \textit{PlaneTarget} se almacena el plano donde se encuentra, formado por un punto y una normal, su rotación relativa al primer \textit{target} capturado y por último un identificador que relaciona cada \textit{target} con su imagen.


\begin{lstlisting}[language=XML, caption={Ejemplo de almacenamiento de dos \textit{targets}}, label={lst:xml}]<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<PlaneTargets>
    <PlaneTarget>
        <NormalVector>
            <x>0</x>
            <y>1</y>
            <z>0</z>
        </NormalVector>
        <CentralPoint>
            <x>0</x>
            <y>0</y>
            <z>0</z>
        </CentralPoint>
        <Rotation>
            <x>0</x>
            <y>0</y>
            <z>0</z>
            <w>1</w>
        </Rotation>
        <ID>23</ID>
    </PlaneTarget>
    <PlaneTarget>
        <NormalVector>
            <x>0.009438454</x>
            <y>0.9983453</y>
            <z>0.05672418</z>
        </NormalVector>
        <CentralPoint>
            <x>-0.009208724</x>
            <y>-0.008251816</y>
            <z>0.1772374</z>
        </CentralPoint>
        <Rotation>
            <x>-0.005352753</x>
            <y>-0.9993377</y>
            <z>-0.02826148</z>
            <w>-0.02229116</w>
        </Rotation>
        <ID>24</ID>
    </PlaneTarget>
</PlaneTargets> \end{lstlisting}

Como se puede apreciar es un formato intuitivo, fácil de modificar y que incluso permite la inserción de entornos prediseñados sin la necesidad de capturarlos.
	

% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

\section{Arquitectura Software}
\label{sec:diseñoSolucion:arquitecturaSoftware}

La arquitectura elegida para desarrollar el software y su previo análisis y diseño antes de comenzar a implementar es uno de los puntos más importantes a la hora de realizar un proyecto software. Comenzar por la implementación sin un previo diseño de la arquitectura de la aplicación puede acarrear consecuencias desastrosas para cualquier proyecto software, este tipo de comportamiento no sería propio de un ingeniero informático. En este punto se va exponer cuál va a ser la arquitectura que se va a seguir en la implementación del proyecto software. Hay que tener en cuenta que estos diseños pueden haber sido alterados durante el proceso de implementación, ya que, es difícil tener en cuenta todos los factores que intervienen en la aplicación y el diseño puede sufrir pequeñas modificaciones.

El motor de videojuegos \textit{Unity 3D} nos ofrece una amplia variedad de herramientas a la hora de implementar videojuegos o aplicaciones que tengan como resultado la visualización de imágenes y requieran una interacción constante. Estas herramientas facilitan el trabajo al desarrollador a la hora de implementar este tipo de aplicaciones, una de las ventajas que nos ofrece \textit{Unity 3D} es la capacidad de heredad de su clase \textit{MonoBehaviour}. Esta clase entre otras características nos facilita el uso de dos métodos \textit{Start} y \textit{Update} que son llamados al comienzo y durante la ejecución de la aplicación respectivamente. Estos métodos son especialmente importantes en el ciclo de vida de una aplicación como la que se está desarrollando o en videojuegos. Este ciclo de vida, como podemos ver en la figura \ref{fig:ciclo-unity}, tiene un inicio, en el que se inicializan los componentes de la aplicación necesarios, un estado intermedio donde se realizan constantes iteraciones sobre los métodos que forman la lógica del juego, una iteración por cada fotograma y por último un final, donde se realizan las últimas operaciones necesarias para terminar con la ejecución de la aplicación.


\begin{figure}[h]
  \includegraphics[width=1\textwidth]{ciclo-unity}
  \caption{Ciclo de vida de \textit{Unity 3D}}
  \label{fig:ciclo-unity}
\end{figure}


En nuestra aplicación, la clase \textit{MonoBehaviour} es heredada por \textit{AppBehaviour} que es la clase directora de nuestra aplicación. Esta clase va a controlar el flujo de estados por el que va pasando la aplicación y será la que almacene los objetos estáticos durante la ejecución de esta, el más relevante de estos objetos es el \textit{Espacio Cerrado} que representa la habitación a parametrizar. Esta clase es la que a través de sus métodos es la encargada de saber cuando un nuevo \textit{target} es detectado y una vez detectado insertarlo en el objeto habitación. También es la encargada de reconocer cuándo la inserción de \textit{targets} ha terminado y comenzar con la reconstrucción. El proceso de reconocimiento del espacio también comienza en esta clase que es la encargada de alterar el entorno virtual para que la habitación se visualice correctamente como ya explicamos en la sección anterior.

\begin{figure}[h]
  \includegraphics[width=1\textwidth]{diag-clases}
  \caption{Diagrama de clases de la aplicación.}
  \centering
  \label{fig:dia_clases}
\end{figure}

Una de las clases con más carga lógica es el \textit{Espacio cerrado}. Esta clase es la que contiene los \textit{targets} que se agregan a medida que se reconocen. Como se puede apreciar en la figura \ref{fig:dia_clases} existen dos colecciones de \textit{targets} con los que está relacionada y es que se necesita diferenciar entre cuáles son los \textit{targets} que se insertan en el espacio cerrado y cuáles se obtienen después de pasar por un proceso de unificación. Es posible que se hayan dispuesto varios \textit{targets} en una misma pared, pero para realizar la reconstrucción de la habitación sólo se necesita uno por pared. Este proceso lo que hace es buscar \textit{targets} que se encuentran en un mismo plano o pared y agruparlos en un sólo objeto. Como explicamos en el punto \ref{sec:analisisProblema:solucionPropuesta} para la generación de los polígonos que van a formar las paredes de la habitación se necesita pasar por un proceso en el cual se calculan los segmentos de los que está formado el polígono, cada polígono relacionado con un espacio cerrado necesita de este conjunto de segmentos para ser generado. 

Los métodos de guardado y recuperado del espacio también se encuentran dentro de esta clase, que es la encargada de guardar los atributos de los \textit{target} detectados de la forma explicada en el punto \ref{sec:diseñoSolucion:analisisHerramientas}.




% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% Fin del capítulo
